\chapwithtoc{Předmluva}\label{chapter:predmluva}

\subsubsection{Co?}

Text poskytuje přehled základních aspektů fraktální geometrie,~která v~současné době tvoří nejen rozsáhlou,~ale též poměrně oblíbenou disciplínu,~a to jak v~řadách matematiky znalejších jedinců (především studentů matematiky a~technických oborů),~tak i~v rámci širší matematické veřejnosti. Lze tak nalézt velké množství literatury,~které se jí zabývají z~různých úhlů pohledu. Některé publikace cílí více na matematickou podstatu,~jiné zase na praktické aspekty. V~rámci tohoto textu se pokusíme pojmout jak povrchní podstatu fraktální geometrie,~tak i~její formální stránku.

\subsubsection{Kdo?}

Relevance jednotlivých kapitol a~sekcí zavisí na konkrétním očekávání a~zájmu čtenáře. Kapitola \ref{chapter:uvod_do_fraktalu} věnovaná úvodnímu povídání o~fraktální geometrii a~výkladu základních konceptů nepředpokládá téměř žádné předešlé znalosti problematiky. Naopak pro lehce znalejšího čtenáře stojí za zmínku kapitola \ref{chapter:klasifikace-fraktalu} věnovaná klasifikaci základních typů fraktálů,~kterou si lze také přečíst bez hlubší znalosti související teorie (ač se na ni budeme na vhodných místech odkazovat). Výjimku tvoří akorát sekce \ref{subsec:formalni-jazyky-a-gramatiky} a~\ref{subsec:hausdorffuv-mp-kontrakce}. Dále pak pro programátory je vhodná kapitola \ref{chapter:generovani-fraktalu} věnovaná rozboru a~implementaci algoritmů pro generování fraktálů. Z~didaktických důvodů jsme zvolili jazyk Python,~který i~přes leckteré jiné nedostatky představuje vhodný nástroj pro názornost implementace (především díky jeho jednoduché syntaxi). Avšak i~znalci jiných jazyků si mohou přijít na své,~neboť každý algoritmus uvádíme i~s jeho pseudokódem. Ten sám o~sobě představuje pouze abstraktní popis algoritmu,~avšak bez potřeby většího úsilí jej lze převést do libovolného programovacího jazyka.

Naopak pro náročnějšího čtenáře jsou připraveny kapitoly \ref{chapter:teorie-miry-a-dimenze} a~\ref{chapter:hausdorffuv-mp} zabývající se teorií míry,~konceptu dimenze a~Hausdorffovým metrickým prostorem,~na nichž je následně vystavěna další teorie.

\subsubsection{Znalosti?}

Ač jsou kapitoly \ref{chapter:uvod_do_fraktalu},~\ref{chapter:klasifikace-fraktalu} a~\ref{chapter:generovani-fraktalu} určeny pro méně náročné,~přesto je nejspíše jasné,~že některé znalosti budou přecijen třeba. Celkově se od čtenáře očekává znalost středoškolské matematiky (především funkce,~posloupnosti a~základy teorie množin). Naopak kapitoly \ref{chapter:teorie-miry-a-dimenze} a~\ref{chapter:hausdorffuv-mp} předpokládají základní znalosti z~oblasti matematické analýzy,~především metrických prostorů (shrnutí potřebné teorie lze nalézt v~sekci \ref{sec:zakladni-pojmy-a-znaceni}).

\subsubsection{Kam dál?}

Jak jsme již na začátku zmínili,~knih o~fraktální geometrii existuje opravdu mnoho. Na poli české literatury je jednou z~nejznámějších (a též kanonických) publikací kniha \cite{Zelinka2006},~která se zabývá především praktickými aplikacemi. Též stojí za zmínění i~kniha \cite{Voracova2022} obsahující kapitolu věnovanou zmíněné problematice.

Z cizojazyčných zdrojů doporučuji pro zdatnější čtenáře především knihu \cite{Falconer1989},~kde lze nalézt mnohé informace,~často silně nad~rámec tohoto textu. Též se lze dále podívat do knih \cite{Prusinkiewicz1990},~\cite{Edgar2008} a~\cite{Mattila1995}.

(Inspirováno knihou \cite{Hladik2019}.)