\section{Implementace IFS}\label{sec:implementace-ifs}

Systémy iterovaných funkcí a~k nim související teorii jsme si vyložili již v~části~\ref{sec:ifs}. Podobně jako v~případě L-systémů, i~zde budeme postupovat přímo z~definice. Konkrétně jsme si definovali IFS jako množinu kontrakcí
\[\set{\mapping{\psi_i}{X}{X}\mid 1\leqslant i~\leqslant n},\]
přičemž jsme následně zkoumali a~pracovali se zobrazením $\Psi$ daným předpisem
\[\Psi(B)=\bigcup_{i=1}^n\psi_i(B)\;,\;B\in\hyperspace(X).\]
O~zobrazení $\Psi$ jsme následně dokázali, že se též jedná o~kontrakci (viz věta~\ref{thm:sjednoceni-kontrakci}).

Kontrakce, s~nimiž jsme pracovali, byly tzv. \emph{afinní zobrazení}\index{zobrazení!afinní}\index{afinní zobrazení} v~$\R^2$, tedy jejich předpis byl ve tvaru
\begin{equation}\label{eq:afinni-zobrazeni}
    f(x,y)=\left(\begin{matrix}
        a & b\\
        c & d
    \end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}
        x\\
        y
    \end{matrix}\right)+\left(\begin{matrix}
        e\\
        f
    \end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}
        ax+by+e\\
        cx+dy+f
    \end{matrix}\right).
\end{equation}
V konečném důsledku si tedy stačilo uchovat pouze koeficienty $a,b,\ldots,f$. A~toho přesně využijeme i~zde. Daná afinní zobrazení budeme reprezentovat seznamem uspořádaných šestic
\[(a,b,c,d,e,f).\]
Dále potřebujeme již pouze znát počáteční obrazec. Ačkoliv bychom mohli jistě různými sofistikovanými způsoby reprezentovat celou řadu množin, my se omezíme pouze na mnohoúhelníky\footnote{V konečném důsledku, jak již víme z~Banachovy věty~\ref{thm:banach}, počáteční obrazec nehraje žádnou roli pro atraktor zobrazení $\Psi$.}, neboť jejich reprezentace je velmi jednoduchá. Stačí si pamatovat pozice jejich vrcholů
\[(x_1,y_1),(x_2,y_2),\ldots,(x_n,y_n).\]
I zde provedeme implementaci IFS pomocí třídy (viz ukázka~\ref{prog:konstruktor-ifs}).
\begin{program}[h]
\begin{lstlisting}[style=python]
from copy import deepcopy

class IFS:

    def __init__(self, starting_figure: list, tr_coefs: list = []) -> None:
        self._figures = [starting_figure]
        self._total_iterations = 0

        # Min/max coordinates (used for centering)
        self._x_min, self._y_min, self._x_max, self._y_max = 0, 0, 0, 0
        self.__update_min_max_coords()

        self._transformations = set()
        for tpl in tr_coefs:
            def transformation(point, tpl=deepcopy(tpl)):
                return Vector(
                    tpl[0]*point.x + tpl[1]*point.y + tpl[4],
                    tpl[2]*point.x + tpl[3]*point.y + tpl[5]
                )
            self._transformations.add(transformation)
    
    
    def __update_min_max_coords(self) -> None:
        self._x_min = min(point.x for figure in self._figures for point in figure)
        self._y_min = min(point.y for figure in self._figures for point in figure)
        self._x_max = max(point.x for figure in self._figures for point in figure)
        self._y_max = max(point.y for figure in self._figures for point in figure)
\end{lstlisting}
    \caption{Konstruktor pro třídu \texttt{IFS}}
    \label{prog:konstruktor-ifs}
\end{program}
Po vzoru třídy \texttt{Turtle}, kterou jsme si ukázali v~minulé sekci~\ref{sec:implementace-lsystemu-a-zelvi-grafiky}, i~zde si budeme průběžně aktualizovat minimální a~maximální hodnoty souřadnic pro pozdější manipulaci s~obrazcem. Dále zde máme dvojici důležitých atributů:
\begin{itemize}
    \item \texttt{self.\_figures} uchovává všechny vygenerované obrazce po obecně $k$-té iteraci jako seznam uspořádaných $n$-tic vrcholů.
    \item \texttt{self.\_transformations} ukládá zadané kontrakce $\psi_1,\psi_2,\ldots,\psi_m$ jako first-class funkce\index{first-class funkce}\index{funkce!first-class}. Výpočet probíhá podle \eqref{eq:afinni-zobrazeni}.
\end{itemize}
Co je to \emph{first-class funkce}\footnote{Též se lze někdy setkat s~českým označením funkce nebo obecněji objekty \emph{první kategorie}\index{objekty první kategorie}\index{funkce první kategorie}\index{funkce!první kategorie}.}\index{first-class funkce}\index{funkce!first-class}? Jedná se o~koncept práce s~funkcemi jakožto standardními objekty, na které se lze odkazovat. V~praxi to znamená možnost předávat funkce jako parametry, používat je jako návratové hodnoty, nebo ukládat je do proměnných. To se nám v~tomto případě velmi hodí, neboť tyto funkce potřebujeme vytvářet až za běhu programu v~závislosti na zadaných koeficientech afinních zobrazení.

V této části se zaměříme pouze na generování výsledného obrazce v~jednotlivých iteracích. V~tomto ohledu bude potřeba si uchovávat nově vygenerované útvary do nějaké struktury. To vše je shrnuto v~algoritmu~\ref{alg:iterace-ifs}.
\begin{algorithm}[h]
    \KwIn{IFS $\set{\psi_1,\ldots,\psi_n}$, množina útvarů $\mathcal{F}$, číslo $k\in\N$}
    \For{$i=1,2,\ldots,k$}{
        $\mathcal{F}^\prime\gets\emptyset$\;
        \ForEach{$F\in\mathcal{F}$}{
            \ForEach{$\psi\in\set{\psi_1,\ldots,\psi_n}$}{
                $\mathcal{F}^\prime\gets\mathcal{F}^\prime\cup\set{\psi(F)}$\;
            }
        }
        $\mathcal{F}\gets \mathcal{F}^\prime$\;
    }
    \Return{$\mathcal{F}$}\;
    \KwOut{Nová množina útvarů $F$}
    \caption{$k$-tá iterace IFS}
    \label{alg:iterace-ifs}
\end{algorithm}
Speciálně, pokud bychom chtěli vygenerovat $k$-tou z~počátečního obrazce $F_0$, stačí algoritmus zavolat na množinu $\set{F_0}$. Praktickou implementaci si lze prohlédnout v~ukázce~\ref{prog:iterace-ifs}.
\begin{program}[h]
\begin{lstlisting}[style=python]
def iterate(self, iterations: int) -> None:
    for _ in range(iterations):
        figures_new = []
        
        for figure in self._figures:
            for tr in self._transformations:
                figure_new = []
                for point in figure: figure_new.append(tr(point))

                figures_new.append(figure_new)
    
        self._figures = figures_new
\end{lstlisting}
    \caption{Implementace algoritmu~\ref{alg:iterace-ifs} ve třídě \texttt{IFS}}
    \label{prog:iterace-ifs}
\end{program}
Posunutí obrazce na střed si již může čtenář samostatně rozmyslet. Provedení by však bylo obdobné jako v~případě L-systémů.