\chapter{Teorie míry}\label{chapter:teorie-miry}

V této kapitole se budeme nyní věnovat fraktálům a jim příbuzným záležitostem trochu formálněji. Do této chvíle jsme si již stihli představit některé základní fraktály, jako je např. \emph{Sierpińského trojúhelník}, \emph{Kochova vločka} nebo \emph{Cantorovo diskontinuum}, na nichž jsme si ilustrovali především myšlenku sobepodobnosti a na to navazující pojetí dimenze (viz kapitola \ref{chapter:uvod_do_fraktalu}, sekce \ref{sec:sobepodobnost} a \ref{sec:fraktalni_dimenze}).

Ačkoliv leckterý čtenář by se s poskytnutým vysvětlením jistě spokojil, jiný by mohl namítat, že jsme řadu věcí vynechali. A měl by jistě pravdu. Proto se v této kapitole budeme věnovat některým záležitostem z tzv. \emph{teorie míry}, která je v tomto ohledu klíčová a poskytne nám nástroje pro měření fraktálních útvarů, jejichž geometrie často přesahuje možnosti klasické "eukleidovské analýzy". \emph{Míra} pro nás představuje zobecnění pojmů jako je \emph{délka, obsah} a \emph{objem}, které známe ze školní geometrie. Na jejím základě pak budeme schopni detailněji prozkoumat fraktální dimenzi, kterou jsme již v základu pokryli v předešlé kapitole. Jmenovitě se budeme zabývat
\begin{itemize}
    \item \emph{box-counting dimenzí}\footnote{Též ji lze nalézt pod názvem \emph{Minkowského dimenze} nebo \emph{Minkowského-Bouligandova dimenze}. \todo{Ověřit překlady} Je pojmenována po polském matematikovi \name{Hermannovi Minkowském} (1864--1909) a francouzském matematikovi \name{Georgesovi Bouligandovi} (1889--1979).} \todo{Psát \textbf{box-counting} nebo \textbf{Box-counting}}
    \item \emph{Hausdorffovou mírou} a od ní odvozenou \emph{Haudorffovou dimenzí}.
\end{itemize}

\input{02-mira/s01-zakladni-pojmy-znaceni.tex}
\input{02-mira/s02-prostory-s-mirou.tex}